# Stage 8: μµμΆ… μ •λ¦¬ - μ‹ κ²½λ§ ν•™μµ μ „ κ³Όμ •μ„ μμ‹λ§μΌλ΅ μ„¤λ…ν•κΈ°

## π― λ©ν‘
μ‹ κ²½λ§ ν•™μµμ μ „μ²΄ κ³Όμ •μ„ **μμ‹λ§μΌλ΅** μ™„λ²½ν•κ² μ„¤λ…ν•©λ‹λ‹¤.

---

## π“ Part 1: κΈ°λ³Έ κµ¬μ„± μ”μ†

### 1.1 λ²΅ν„°μ™€ ν–‰λ ¬

$$
\mathbf{x} = \begin{bmatrix} x_1 \\ x_2 \\ \vdots \\ x_n \end{bmatrix} \in \mathbb{R}^n, \quad
\mathbf{W} = \begin{bmatrix}
w_{11} & w_{12} & \cdots & w_{1n} \\
w_{21} & w_{22} & \cdots & w_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
w_{m1} & w_{m2} & \cdots & w_{mn}
\end{bmatrix} \in \mathbb{R}^{m \times n}
$$

### 1.2 μ„ ν• λ³€ν™

$$
\mathbf{z} = \mathbf{W}\mathbf{x} + \mathbf{b}, \quad \mathbf{z} \in \mathbb{R}^m, \ \mathbf{b} \in \mathbb{R}^m
$$

---

## π”¥ Part 2: ν™μ„±ν™” ν•¨μ

$$
\begin{align}
\text{Sigmoid: } & \sigma(z) = \frac{1}{1 + e^{-z}}, \quad \sigma'(z) = \sigma(z)(1-\sigma(z)) \\
\text{ReLU: } & f(z) = \max(0, z), \quad f'(z) = \begin{cases} 1 & z > 0 \\ 0 & z \leq 0 \end{cases} \\
\text{Tanh: } & \tanh(z) = \frac{e^z - e^{-z}}{e^z + e^{-z}}, \quad \tanh'(z) = 1 - \tanh^2(z)
\end{align}
$$

---

## π“ Part 3: μ†μ‹¤ ν•¨μ

$$
\begin{align}
\text{MSE: } & L = \frac{1}{m}\sum_{i=1}^{m}(y^{(i)} - \hat{y}^{(i)})^2 \\
\text{Binary CE: } & L = -\frac{1}{m}\sum_{i=1}^{m}[y^{(i)}\log(\hat{y}^{(i)}) + (1-y^{(i)})\log(1-\hat{y}^{(i)})] \\
\text{Categorical CE: } & L = -\frac{1}{m}\sum_{i=1}^{m}\sum_{j=1}^{K} y_j^{(i)} \log(\hat{y}_j^{(i)})
\end{align}
$$

---

## π”„ Part 4: μλ°©ν–¥ μ „ν

**μΈµ $l$μ κ³„μ‚° ($l = 1, 2, \ldots, L$):**

$$
\begin{align}
\mathbf{z}^{[l]} &= \mathbf{W}^{[l]} \mathbf{a}^{[l-1]} + \mathbf{b}^{[l]} \\
\mathbf{a}^{[l]} &= f^{[l]}(\mathbf{z}^{[l]})
\end{align}
$$

**μ΄κΈ° μ΅°κ±΄:** $\mathbf{a}^{[0]} = \mathbf{x}$

**μµμΆ… μ¶λ ¥:** $\hat{\mathbf{y}} = \mathbf{a}^{[L]}$

---

## β¬…οΈ Part 5: μ—­μ „ν

### 5.1 μ¶λ ¥μΈµ κ·Έλλ””μ–ΈνΈ

$$
\delta^{[L]} = \frac{\partial L}{\partial \mathbf{z}^{[L]}} = \frac{\partial L}{\partial \mathbf{a}^{[L]}} \odot f'^{[L]}(\mathbf{z}^{[L]})
$$

### 5.2 μ€λ‹‰μΈµ κ·Έλλ””μ–ΈνΈ (μΈµ $l = L-1, L-2, \ldots, 1$)

$$
\delta^{[l]} = (\mathbf{W}^{[l+1]})^T \delta^{[l+1]} \odot f'^{[l]}(\mathbf{z}^{[l]})
$$

### 5.3 νλΌλ―Έν„° κ·Έλλ””μ–ΈνΈ

$$
\begin{align}
\frac{\partial L}{\partial \mathbf{W}^{[l]}} &= \frac{1}{m} \delta^{[l]} (\mathbf{a}^{[l-1]})^T \\
\frac{\partial L}{\partial \mathbf{b}^{[l]}} &= \frac{1}{m} \sum_{i=1}^{m} \delta^{[l](i)}
\end{align}
$$

---

## β™οΈ Part 6: κ²½μ‚¬ν•κ°•λ²•

$$
\begin{align}
\mathbf{W}^{[l]} &:= \mathbf{W}^{[l]} - \alpha \frac{\partial L}{\partial \mathbf{W}^{[l]}} \\
\mathbf{b}^{[l]} &:= \mathbf{b}^{[l]} - \alpha \frac{\partial L}{\partial \mathbf{b}^{[l]}}
\end{align}
$$

μ—¬κΈ°μ„ $\alpha$λ” ν•™μµλ¥  (learning rate)

---

## π” Part 7: μ™„μ „ν• ν•™μµ μ•κ³ λ¦¬μ¦

```
μ…λ ¥: ν•™μµ λ°μ΄ν„° {(x^(i), y^(i))}_{i=1}^m, ν•™μµλ¥  Ξ±, μ—ν­ μ E

1. νλΌλ―Έν„° μ΄κΈ°ν™”: W^[l], b^[l] for l = 1, ..., L

2. For epoch = 1 to E:
   
   For each mini-batch:
   
      3. μλ°©ν–¥ μ „ν:
         For l = 1 to L:
            z^[l] = W^[l] a^[l-1] + b^[l]
            a^[l] = f^[l](z^[l])
      
      4. μ†μ‹¤ κ³„μ‚°:
         L = loss(a^[L], y)
      
      5. μ—­μ „ν:
         Ξ΄^[L] = β‚L/β‚z^[L]
         For l = L-1 down to 1:
            Ξ΄^[l] = (W^[l+1])^T Ξ΄^[l+1] β™ f'^[l](z^[l])
      
      6. κ·Έλλ””μ–ΈνΈ κ³„μ‚°:
         For l = 1 to L:
            β‚L/β‚W^[l] = (1/m) Ξ΄^[l] (a^[l-1])^T
            β‚L/β‚b^[l] = (1/m) Ξ£ Ξ΄^[l]
      
      7. νλΌλ―Έν„° μ—…λ°μ΄νΈ:
         For l = 1 to L:
            W^[l] := W^[l] - Ξ± β‚L/β‚W^[l]
            b^[l] := b^[l] - Ξ± β‚L/β‚b^[l]

μ¶λ ¥: μµμ ν™”λ νλΌλ―Έν„° W^[l], b^[l]
```

---

## π’΅ Part 8: ν•µμ‹¬ μμ‹ λ¨μ

### 8.1 μλ°©ν–¥ μ „ν (ν• μƒν”)

$$
\boxed{
\mathbf{a}^{[0]} = \mathbf{x} \quad \xrightarrow{\mathbf{W}^{[1]}, \mathbf{b}^{[1]}} \quad \mathbf{z}^{[1]} \quad \xrightarrow{f^{[1]}} \quad \mathbf{a}^{[1]} \quad \xrightarrow{\mathbf{W}^{[2]}, \mathbf{b}^{[2]}} \quad \cdots \quad \xrightarrow{f^{[L]}} \quad \mathbf{a}^{[L]} = \hat{\mathbf{y}}
}
$$

### 8.2 μ—­μ „ν (κ·Έλλ””μ–ΈνΈ νλ¦„)

$$
\boxed{
\frac{\partial L}{\partial \hat{\mathbf{y}}} \quad \xleftarrow{f'^{[L]}} \quad \delta^{[L]} \quad \xleftarrow{(\mathbf{W}^{[L]})^T, f'^{[L-1]}} \quad \delta^{[L-1]} \quad \xleftarrow{} \quad \cdots \quad \xleftarrow{} \quad \delta^{[1]}
}
$$

### 8.3 μ—°μ‡„ λ²•μΉ™μ μ™„μ „ν• ν•νƒ

$$
\boxed{
\frac{\partial L}{\partial \mathbf{W}^{[1]}} = \frac{\partial L}{\partial \mathbf{a}^{[L]}} \cdot \frac{\partial \mathbf{a}^{[L]}}{\partial \mathbf{z}^{[L]}} \cdot \frac{\partial \mathbf{z}^{[L]}}{\partial \mathbf{a}^{[L-1]}} \cdots \frac{\partial \mathbf{z}^{[2]}}{\partial \mathbf{a}^{[1]}} \cdot \frac{\partial \mathbf{a}^{[1]}}{\partial \mathbf{z}^{[1]}} \cdot \frac{\partial \mathbf{z}^{[1]}}{\partial \mathbf{W}^{[1]}}
}
$$

---

## π§© Part 9: κµ¬μ²΄μ  μμ  (2-3-1 μ‹ κ²½λ§)

### κµ¬μ΅°
- μ…λ ¥: 2μ°¨μ›
- μ€λ‹‰μΈµ: 3 λ‰΄λ° (Sigmoid)
- μ¶λ ¥: 1 λ‰΄λ° (Sigmoid)
- μ†μ‹¤: MSE

### μλ°©ν–¥

$$
\begin{align}
\mathbf{z}^{[1]} &= \mathbf{W}^{[1]} \mathbf{x} + \mathbf{b}^{[1]} \in \mathbb{R}^{3} \\
\mathbf{a}^{[1]} &= \sigma(\mathbf{z}^{[1]}) \in \mathbb{R}^{3} \\
z^{[2]} &= (\mathbf{w}^{[2]})^T \mathbf{a}^{[1]} + b^{[2]} \in \mathbb{R} \\
\hat{y} &= \sigma(z^{[2]}) \in \mathbb{R} \\
L &= \frac{1}{2}(\hat{y} - y)^2
\end{align}
$$

### μ—­μ „ν

$$
\begin{align}
\delta^{[2]} &= (\hat{y} - y) \cdot \sigma'(z^{[2]}) \\
\boldsymbol{\delta}^{[1]} &= \mathbf{w}^{[2]} \delta^{[2]} \odot \sigma'(\mathbf{z}^{[1]}) \\
\frac{\partial L}{\partial \mathbf{W}^{[1]}} &= \boldsymbol{\delta}^{[1]} \mathbf{x}^T \\
\frac{\partial L}{\partial \mathbf{w}^{[2]}} &= \delta^{[2]} \mathbf{a}^{[1]}
\end{align}
$$

---

## π“ Part 10: μµμΆ… ν†µν•© μμ‹

**μ‹ κ²½λ§ ν•™μµμ λ³Έμ§μ„ ν•λ‚μ μµμ ν™” λ¬Έμ λ΅:**

$$
\boxed{
\begin{align}
&\text{μµμ†ν™”: } J(\mathbf{W}, \mathbf{b}) = \frac{1}{m}\sum_{i=1}^{m} L(f_{\mathbf{W}, \mathbf{b}}(\mathbf{x}^{(i)}), \mathbf{y}^{(i)}) \\
&\text{μ μ•½ μ΅°κ±΄: } f_{\mathbf{W}, \mathbf{b}}(\mathbf{x}) = f^{[L]}(\mathbf{W}^{[L]} f^{[L-1]}(\cdots f^{[1]}(\mathbf{W}^{[1]}\mathbf{x} + \mathbf{b}^{[1]}) \cdots) + \mathbf{b}^{[L]}) \\
&\text{ν•΄λ²•: } \mathbf{W}^{*}, \mathbf{b}^{*} = \arg\min_{\mathbf{W}, \mathbf{b}} J(\mathbf{W}, \mathbf{b})
\end{align}
}
$$

**κ²½μ‚¬ν•κ°•λ²•μΌλ΅ ν•΄κ²°:**

$$
\boxed{
(\mathbf{W}^{[l]}, \mathbf{b}^{[l]})_{t+1} = (\mathbf{W}^{[l]}, \mathbf{b}^{[l]})_t - \alpha \nabla_{(\mathbf{W}^{[l]}, \mathbf{b}^{[l]})} J
}
$$

---

## π“– Part 11: κΈ°νΈ μ •λ¦¬

| κΈ°νΈ | μλ―Έ | μ°¨μ› |
|------|------|------|
| $\mathbf{x}$ | μ…λ ¥ λ²΅ν„° | $\mathbb{R}^{n_0}$ |
| $\mathbf{W}^{[l]}$ | μΈµ $l$μ κ°€μ¤‘μΉ ν–‰λ ¬ | $\mathbb{R}^{n_l \times n_{l-1}}$ |
| $\mathbf{b}^{[l]}$ | μΈµ $l$μ νΈν–¥ λ²΅ν„° | $\mathbb{R}^{n_l}$ |
| $\mathbf{z}^{[l]}$ | μΈµ $l$μ κ°€μ¤‘ν•© | $\mathbb{R}^{n_l}$ |
| $\mathbf{a}^{[l]}$ | μΈµ $l$μ ν™μ„±ν™” | $\mathbb{R}^{n_l}$ |
| $f^{[l]}$ | μΈµ $l$μ ν™μ„±ν™” ν•¨μ | $\mathbb{R}^{n_l} \to \mathbb{R}^{n_l}$ |
| $\delta^{[l]}$ | μΈµ $l$μ μ¤μ°¨ | $\mathbb{R}^{n_l}$ |
| $L$ | μ†μ‹¤ ν•¨μ | $\mathbb{R}$ |
| $\alpha$ | ν•™μµλ¥  | $\mathbb{R}^+$ |
| $m$ | λ°°μΉ ν¬κΈ° | $\mathbb{N}$ |
| $L$ | μ΄ μΈµ μ | $\mathbb{N}$ |

---

## π€ Part 12: κ²°λ΅ 

μ‹ κ²½λ§ ν•™μµμ€ κ²°κµ­:

1. **λ©μ **: μ†μ‹¤ ν•¨μ $J(\mathbf{W}, \mathbf{b})$λ¥Ό μµμ†ν™”
2. **λ°©λ²•**: κ²½μ‚¬ν•κ°•λ²• $\theta := \theta - \alpha \nabla J(\theta)$
3. **ν•µμ‹¬**: μ—­μ „νλ΅ ν¨μ¨μ μΈ κ·Έλλ””μ–ΈνΈ κ³„μ‚°

**ν• λ¬Έμ¥ μ”μ•½:**

> μ‹ κ²½λ§ ν•™μµμ€ **μ—­μ „ν**λ¥Ό ν†µν•΄ κ³„μ‚°ν• **κ·Έλλ””μ–ΈνΈ**λ¥Ό μ΄μ©ν•μ—¬ **κ²½μ‚¬ν•κ°•λ²•**μΌλ΅ **μ†μ‹¤ ν•¨μλ¥Ό μµμ†ν™”**ν•λ” **μµμ ν™” κ³Όμ •**μ΄λ‹¤.

**μμ‹μΌλ΅ μ”μ•½:**

$$
\boxed{
\min_{\theta} J(\theta) \quad \text{s.t.} \quad \theta_{t+1} = \theta_t - \alpha \nabla_\theta J(\theta_t)
}
$$

---

## π― μµμΆ… λ©”μ‹μ§€

λ‹Ήμ‹ μ€ μ΄μ  μ‹ κ²½λ§ ν•™μµμ μν•™μ  κΈ°μ΄λ¥Ό **μ™„μ „ν** μ΄ν•΄ν–μµλ‹λ‹¤!

$$
\Large\boxed{\text{μ¶•ν•ν•©λ‹λ‹¤! π‰}}
$$

---

**μ‘μ„± μ™„λ£ μ‹κ°**: 2024λ…„ κΈ°μ¤€  
**λ‚μ΄λ„**: β­β­β­β­β­ (λ§μ¤ν„°)  
**μμƒ ν•™μµ μ‹κ°„**: λ¨λ“  Stage λ³µμµ ν¬ν•¨ 4-6μ‹κ°„
